---
title: "Do It Yourself: ว่าด้วยดนตรีทดลอง และศิลปินผู้ไร้พรสวรรค์"
date: 2017-12-29T17:36:24+07:00
draft: false
tags: ["Experimental Music", "Artist", "John Cage", "DIY"]
categories: ["Music"]
slug: "experimental-music-diy"
featured_image: "/img/ex-music/01.png" 
---
{{< figure src="/img/ex-music/01.png" caption="4’33” score sheet, John Cage" >}}

วัฒนธรรมดนตรีเป็นอีกหนึ่งวัฒนธรรมที่อาจกล่าวได้ว่ามีการพึ่งพิงบริบทของยุคสมัยอยู่พอสมควร ดนตรีแต่ละแนว (Genre) นั้นย่อมประสบความสำเร็จในยุคสมัยหนึ่ง แต่อาจจะเงียบงันในอีกยุคสมัยหนึ่ง เช่นคำกล่าวทำนองว่า “ดนตรีร็อกตายแล้ว” ก็อาจจะมีเค้าความจริงอยู่บ้าง เพราะเมื่อเทียบกับยุคสมัยที่ร็อกเฟื่องฟู ร็อกในปัจจุบันก็คงมีบทบาทน้อยกว่ามาก เพราะเหตุนี้จึงทำให้เกิดแนวเพลงใหม่ ๆ ขึ้นอยู่ตลอดเวลา ซึ่งบางอย่างอาจจะต่อยอดมาจากของเดิม หรือบางอย่างก็เป็นสิ่งที่สดใหม่แห่งยุคสมัยนั้น ๆ และหนึ่งในแนวเพลงที่ยังคงมีบทบาทตั้งแต่จุดเริ่มต้นจนถึงตอนนี้ก็คือ “ดนตรีทดลอง” (experimental music) นั่นเอง โดยบทความนี้ต้องการจะตั้งคำถามถึงวิธีการผลิตงานทดลองในเชิงดนตรี รวมถึงครอบคลุมไปถึงศิลปะแขนงอื่นที่มีเซนส์ของการแสวงหาสิ่งใหม่ด้วย

ดนตรีทดลองนั้นเป็นกรอบกว้าง ๆ ของกลุ่มผู้ผลิตผลงานดนตรีมากกว่าที่จะเป็นแนวดนตรี ลักษณะสำคัญของดนตรีทดลองก็คือการโต้ตอบตั้งคำถามกับการประพันธ์ดนตรีในแบบเดิม ๆ ดนตรีทดลองมีต้นกำเนิดอย่างเป็นรูปเป็นร่างในช่วงกลางศตวรรษที่ 20  ซึ่งบุคคลที่ได้ชื่อว่าเป็นผู้บุกเบิกงานทดลองทางดนตรีก็คือนักประพันธ์ชาวอเมริกาที่ชื่อว่า จอห์น เคจ (John Cage) เพราะเขาเป็นคนแรก ๆ ที่ใช้คำว่าดนตรีทดลอง และพยายามสรรหาวิธีการใหม่ ๆ ในการผลิตงานที่คาดเดาไม่ได้ ตัวอย่างผลงานที่โด่งดังของเขาคือผลงานที่ชื่อว่า 4’33” (1952) ซึ่งเป็นงานที่เรียบง่ายมาก แต่กลับเป็นงานที่ไม่เคยมีใครเคยคิดเคยทำมาก่อน การแสดงงานชิ้นนี้นั้นก็เหมือนกันกับงานแสดงดนตรีคลาสสิคทั่วไป คือมีวงออเคสตราและผู้ชม แต่สิ่งที่เคจทำก็คือ ให้นักดนตรีทั้งหมดอยู่เฉย ๆ ไม่ต้องทำอะไรทั้งสิ้นเป็นเวลา  4 นาที 33 วินาที ระหว่างที่ทุกอย่างกำลังเงียบงันนั้น เสียงที่ปรากฏออกมาก็คือเสียงขอบรรยากาศรอบข้าง (ambient) ไม่ว่าจะเป็นเสียงของผู้ชมที่กำลังมึนงงว่าเกิดอะไรขึ้น เสียงฝีเท้าเดินไปเดินมา หรือแม้แต่เสียงลมหายใจ งานชิ้นนี้ของเคจถือได้ว่าเป็นงานที่ทำให้เขาเป็นที่รู้จักอย่างกว้างขวาง เพราะในยุคสมัยนั้นชิ้นงานนี้ถือว่าสร้างความตกตะลึงให้แก่ผู้ชมเป็นอย่างมาก ไม่ต่างอะไรจากงานที่ชื่อว่า Fountainของศิลปินชาวฝรั่งเศส มาร์แซล ดูว์ช็อง (Marcel Duchamp) ที่นำโถส้วมมาเป็นงานศิลปะ

อย่างไรก็ตาม ประเด็นที่ผู้เขียนนั้นสงสัยมาเป็นเวลานานก็คือแท้จริงแล้ว “ความเป็นการทดลอง” ของดนตรี (อาจรวมถึงศิลปะแขนงอื่นด้วย) นั้นอยู่ที่ปัจจัยหรือกระบวนการใดกันแน่ เนื่องจากดนตรีทดลองในปัจจุบันนั้นได้แตกแขนงออกไปมากมาย ไม่ได้จำกัดอยู่ในรูปของดนตรีคลาสสิคแต่เพียงอย่างเดียว ระยะเวลาหลายสิบปีที่ผ่านมาจึงมีผล-งานมากมายที่ถูกเรียกว่าการทดลองทางดนตรี แต่ผลงานเหล่านั้นกลับไม่ได้ยกระดับ หรือสร้างความแปลกใหม่ขึ้นมาแต่อย่างใด เพียงแต่การกล่าวอ้างความเป็นดนตรีทดลองนั้นมีที่มาจากลักษณะผลงานที่คล้ายคลึงกับผลงานขึ้นหิ้งทั้งหลายในอดีต หรือแตกต่างกันเพียงเล็กน้อยเท่านั้น งานทดลองหลายชิ้นกลับกลายเป็นการผลิตซ้ำผลงานเก่า แทนที่จะสร้างสิ่งใหม่ขึ้นมา

เมื่อเป็นเช่นนี้แล้ว ผู้เขียนจะขอลองตอบปัญหาข้างต้นดู กล่าวคือ “ความเป็นการทดลอง” ของดนตรีไม่ได้ขึ้นอยู่กับผลผลิตสุดท้ายเพียงอย่างเดียว เพราะสิ่งที่ควรจะเป็นการทดลองมากที่สุดคือกระบวนการ หรือวิธีการผลิตผลงานต่างหาก อย่างเช่นงาน 4’33” ของจอห์น เคจ มีความเป็นงานทดลองอยู่เต็มเปี่ยมเนื่องจากวิธีประพันธ์ของเขานั้นไปไกลกว่าการเขียนโน้ตดนตรีในกระดาษ เพราะเขาใช้สภาพแวดล้อมมาร่วมบรรเลงด้วย และรวมไปถึงตัวผู้ชมเองที่เป็นส่วนหนึ่งของสภาพแวดล้อมนั้นด้วย ศิลปินบางคนนำเอาสิ่งของต่าง ๆ ไปวางบนสายเปียโน เมื่อบรรเลงออกมาก็จะมีเสียงที่แปลกใหม่ออกมา ศิลปินบางคนนำเอาเสียงของฆาตกรที่มีอาการทางจิตมาทดลองด้วยการดัดแปลงคลื่นเสียง ศิลปินบางคนใช้การบันทึกเสียงสนาม (field recording) เช่นเสียงขณะปัสสาวะ เสียงการร่วมเพศ เสียงต้นไม้ เสียงสัตว์ตอนโดนเชือด มาผสมผสานจนได้ผลงานออกมา สิ่งเหล่านี้ล้วนใหม่ในยุคสมัยที่มันถือกำเนิดขึ้น และก็ยังคงสร้างความตกตะลึงให้กับคนในยุคนี้ได้เช่นเดียวกัน ถ้าให้ตอบคำถามว่าดนตรีร็อกมีลักษณะเป็นอย่างไร อาจตอบได้ง่ายมาก แต่ถ้าถามว่าดนตรีทดลองเป็นอย่างไร จะไม่สามารถตอบในลักษณะของรูปแบบทางดนตรีได้ เพราะมันไม่มีความตายตัว สิ่งที่พอจะตอบได้ก็คือ “ดนตรีทดลองควรจะเป็นสิ่งที่ ‘oppose’ การประพันธ์แบบเก่า ๆ” นั่นหมาย ความว่าสิ่งที่สำคัญที่สุดของดนตรีทดลองคือการประพันธ์ เมื่อการประพันธ์มีลักษณะใหม่ ผลผลิตที่ออกมาก็ย่อมทำให้ผู้ฟังไม่สามารถคาดเดาได้ นี่คือลักษณะที่ดนตรีทดลองให้ความสำคัญเป็นลำดับต้น ๆ

ดังนั้นแล้ว ผู้เขียนขอสรุปว่า ผลผลิตสุดท้ายของงานดนตรีทดลองนั้นไม่ได้สำคัญเท่ากับวิธีการที่จะได้มันมา การทดลองควรจะเป็นการหาวิธีใหม่ ๆ ในการผลิตงานไปเรื่อย ๆ และในทัศนะของผู้เขียนพบว่าวิธีการเหล่านั้นมีมากมายมหาศาล และไม่ต้องใช้ทักษะทางดนตรีหรือศิลปะใด ๆ ในการสร้างเลยก็ได้ ซึ่งส่งผลในดนตรีทดลองกลายเป็นสิ่งที่ใคร ๆ ก็ทำได้ เพียงแต่ว่า “ข้อความ” ที่ซ่อนอยู่ในงานเหล่านั้นจะเฉียบแหลมหรือเข้าถึงผู้ฟังได้มากน้อยเพียงใด งานทดลองหลายชิ้นนั้นดูผลิตออกมาง่าย ๆ กระบวนการในการผลิตไม่ซับซ้อน แต่สิ่งที่ซับซ้อนกลับเป็นกระบวน-การคิด การแทรกข้อความเข้าไปเพื่อสื่อสารกับผู้ฟัง เพราะฉะนั้นไม่ว่าใครก็สามารถเป็นศิลปินได้ ศิลปินไม่ใช่ผู้ที่สูงส่งมีพรสวรรค์อีกต่อไป การทดลองทางศิลปะจึงเป็นการ “ตบหน้า” ขนบแบบเก่าได้อย่างเจ็บแสบนั่นเอง